# skdisplay

スーパーカミオカンデ「イベントディスプレイを作ってみよう！」

---

# データの準備

- イベントディスプレイの作成に必要なデータは [東京大学宇宙線研究所　神岡宇宙素粒子研究施設 のページ](http://www-sk.icrr.u-tokyo.ac.jp/sk/detector/eventdisplay-data.html)からダウンロードしてください（このリポジトリにはいれていません）
- ダウンロードして展開したファイルのディレクトリを``skdata/``のフォルダにコピペ（もしくは移動）してください
- これで準備は完了です！

# イベントディスプレイを作ってみよう！

- ``skdisplay.ipynb`` を開いて、そこに書いてあることを実行してみてください
- 説明もいろいろ書いておきました
- 分かりづらかったらコメントください

---

- ``Jupyte Lab`` でノートブックを開く

```bash
## Jupyte Lab を起動して、skdisplay.ipynb を開く
$ jupyter lab
```

---

- ``VSCode`` で開く

```bash
## VSCode で skdisplay.ipynb を開く
$ code skdisplay.ipynb
```


---

# スーパーカミオカンデの形状

- 詳細は [検出器の構造 - SK](http://www-sk.icrr.u-tokyo.ac.jp/sk/detector/index.html) を参照
- 直径：約40m、高さ：約40m の円柱型の検出器
- 検出器の内部は全部『水』で満たされている（5万トンの超純水を使用）
- 検出器の内側には超高感度の光検出器が約13000本取り付けてある
- 今回配布されているデータの座標 ``(x, y, z)`` は、この光検出器が取り付けている場所を示している

# スーパーカミオカンデで検出しているもの

- 詳細は [検出方法 - SK](http://www-sk.icrr.u-tokyo.ac.jp/sk/detector/cherenkov.html) を参照
- 検出器の内側に取り付けた光検出器で、素粒子反応から生じる『チェレンコフ光』を検出している
  - 光検出器は『光』を『光電子』に変換＆増幅し、『電気信号』に変換する装置（←これをパソコンで取得）
  - 今回配布されてるデータの電荷（``charge (p.e.)``）は、光電子の数
  - 電荷の単位 ``p.e.``は photo-electron（光電子）の略
  - ``time (ns)`` はイベントが発生してから、光検出器にチェレンコフ光が到達するのにかかった時間

# チェレンコフ光

- 真空中での光の速度は『光速c（= 約30万 km/s）』だけど、物質中で屈折率に反比例して遅くなる
- 粒子が「物質中の光速」を超えるとき、進行方向に円錐状に電磁波を発する、これがチェレンコフ光
  - チェレンコフさん（7月28日生まれ）が発見
- 水の場合、屈折率が 約1.3 なので、水中の光速は （30万/1.3）= 約23万 km/s になる
- アクリルの場合、屈折率が 約1.5 なので、アクリル中の光速は （30万/1.5）= 約20万 km/s になる

# ニュートリノの種類と反応

- スーパーカミオカンデは素粒子『ニュートリノ』を研究する大型の実験装置
- ニュートリノは3種類あることが分かっています
  - 電子型ニュートリノ：反応後に電子が飛び出てくる
  - ミュー型ニュートリノ：反応後にミューオンが飛び出てくる
  - タウ型ニュートリノ：反応後にタウが飛び出てくる
- また、作られる方法によって研究対象が分けられています
  - 太陽ニュートリノ：太陽の核融合反応で作られて、地球まで飛んでくるニュートリノ
  - 大気ニュートリノ：1次宇線が地球の大気がぶつかって生じるニュートリノ
  - 加速器ニュートリノ：大型の加速器を使って人工的に作るニュートリノ
  

---

# ライセンスについて

- このリポジトリにあるノートブックなどは ``MIT``ライセンス
- イベントディスプレイに使うデータは宇宙線研究所のものなのでここには含みません
- （あんまりライセンスのこと詳しくないので、こんなんでいいのかな？）